# Jade : Agents, protocole et services

## Exemple : FIPA Contract Net Protocole en Jade

### Utilisation pour un vote de Borda

---

Ici, vous trouverez un exemple de communication via le
protocole [FIPA Contract Net](http://www.fipa.org/specs/fipa00029/SC00029H.html) pour un vote selon Borda (les votants
classent les options en les notant, une somme des notes est ensuite effectuée).

- *Principe du vote "de Borda"*
  - a1 classe option1>option3>option2
  - a2 classe option1>option3>option2
  - a3 classe option3>option2>option1
  - Chaque option reçoit des points en fonction de son classement (sur n options, la 1ere reçoit n points, ..., la 
    dernière 1 point)
  - Ici le bureau de vote somme les points
      - option1 : 3+3+1 = 7 points
      - option2 : 1+1+2 = 4 points
      - option3 : 2+2+3 = 7 points
  - Si ex-aequo, un nouveau vote est demandé entre celles-ci (ici option1 et option3)

---


- un agent de
  type [AgentBureauVote](https://github.com/EmmanuelADAM/jade/blob/master/protocoles/voteBorda/agents/AgentBureauVote.java)
  émet un appel à vote sur des noms de restaurants : pizzeria, legumes, sushi, ...
- auprès d'agents de
  type [AgentParticipant](https://github.com/EmmanuelADAM/jade/blob/master/protocoles/voteBorda/agents/AgentParticipant.java)
- Le protocole oblige :
    - les destinataires à répondre (refus, erreur, accord), si accord, la réponse est de la forme : 
      legumes>pizzeria>sushi>...
    - au bureau de vote :
        - de sommer les points envoyés par les votants (si choix entre n restos, pour chaque vote, le 1er reçoit n 
          points, le 2e n-1, ...),
        - d'envoyer le choix gagnant à tous les votants (ou les choix si ex-aequo)
        - chaque votant confirme la reception et l'acceptation du résultat du vote
    - si ex-aequo, le vote est relancé pour les choix non départagés

- [LaunchAgents](https://https://github.com/EmmanuelADAM/jade/blob/master/protocoles/voteBorda/launch/LaunchAgents.java) : **
  classe principale**, lançant Jade et créant les agents
    - Au lancement, 1 bureau et 5 participants sont lancés.
    - Le bureau de votes lance un vote à chaque clic sur 'go'..

 ---